---
layout: post
title: 'Por unas elecciones que te representen'
intro: 'Ni la polarización ni los escándalos detienen la participación ciudadana en Brasil con nuestra herramienta #MeRepresenta.'
day: 29
month: Ago
date: 2018-08-29 12:00:00 -0300
categories: Proyectos
highlighted: false
share_message: "No basta con que pidan tu voto, las candidaturas deben representar. Conoce este proyecto de Ciudadano Inteligente en Brasil."
img: 29-08-18.jpg
---
***Las mujeres, las personas negras, indígenas y la población LGBT representan el 80% de la población brasileña, pero son un porcentaje ínfimo a la hora de ser electas en cargos de representación. Para las elecciones generales de 2018, llegó el momento de cambiar esta injusticia.***

Nuestra [oficina en Brasil](https://cidadaniainteligente.org) se unió en una alianza ambiciosa con activistas y organizaciones que comparten la voluntad de defender los derechos humanos y reducir la brecha que existe entre la población brasileña y sus políticxs. Junto a ellas y ellos, creamos la plataforma [#MeRepresenta](https://merepresenta.org).

La iniciativa surgió en el contexto de las elecciones municipales de 2016, con la idea de conectar a las y los electores con las candidaturas que valoraban y promovían los derechos humanos. El resultado no dejó ninguna duda: con más de 150 mil personas que usaron la plataforma para elegir para quién votar (el 70% mujeres de entre 18 y 34 años), la iniciativa mostró que la ciudadanía necesitaba y pedía una mejor representación.

Para las elecciones de 2018, #MeRepresenta está organizado por [Blogueiras Negras](http://blogueirasnegras.org/), [Rede Feminista de Juristas](https://www.facebook.com/DeFEMde/), [Vote LGBT](https://www.votelgbt.org/) y nuestra sede en Brasil, [Fundação Cidadania Inteligente](https://cidadaniainteligente.org), cuatro organizaciones que defienden a grupos particularmente mal representados en la política nacional.

La plataforma pide a las candidaturas posicionarse sobre temas como los derechos humanos, la corrupción, los migrantes, el género, la raza, los derechos LGBT o los pueblos originarios. El objetivo es permitir una mejor información de las y los electores, pero sobre todo permitir a la ciudadanía conectar con candidaturas que defienden los temas que le mueven e importan.

En Brasil, las mujeres constituyen el 51,8% de la población, pero sólo ocupan el 9% de los escaños en el Congreso (según un [informe de la Unión Interparlamentaria y las Naciones Unidas](http://archive.ipu.org/pdf/publications/WIP20Y-sp.pdf )). Entre 2000 y 2017, sólo dos personas LGBT llegaron a la Cámara de Diputados, [de acuerdo con la organización Promsex](http://promsex.org/wp-content/uploads/2018/03/IgualdadParaConstruirDemocracia.pdf). Y en cuanto a las mujeres negras, si bien representan un cuarto de la población brasileña, [son sólo el 14% de las candidaturas para las elecciones de 2018](https://www.revistaforum.com.br/machismo-e-racismo-continuam-desequilibrando-a-disputa-eleitoral/).

"A pesar de ser muchas en el país, las mujeres negras están representadas por sólo 7 de los 513 congresistas en Brasilia. La presencia de candidaturas negras o que entienden las cuestiones que afectan a la comunidad negra es lo que va a influir directamente en la garantía del enfrentamiento a la violencia contra la mujer, al racismo y la promoción políticas sociales que tengan en cuenta sus necesidades específicas, ya sea en la salud, economía o en la educación", señala Ana Carolina Lourenço, coordinadora ejecutiva de Ciudadano Inteligente en Brasil.

Se trata de una situación grave que puede generar desconfianza y rechazo por parte de las poblaciones marginadas de la política. Así, para las elecciones que vienen, el 33% de las mujeres consideran votar blanco y el 8% están indecisas, cifras que sólo alcanzan el 23% y el 2% para los electores hombres, respectivamente. La mala representación es un problema grave para la participación y por ende para la democracia.

Para una democracia en la cual cada uno y cada una se siente formar parte de un proyecto común, la política no puede dar la espalda a lo plural y diversa que es la ciudadanía. [#MeRepresenta](https://merepresenta.org.br) llegó para reconectar las preocupaciones de las y los representantes con las nuestras y luchar por una democracia justa e inclusiva.  
